\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Trigonométrie}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\begin{exercise}\hfill\\
\begin{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
	\item  Placer sur le cercle trigonométrique les points $A$, $B$, $C$ et $D$ repérés respectivement par les réels  	$\left(-\dfrac{5\pi}{6}\right)$, $\left(-\dfrac{\pi}{3}\right)$, $\left( \dfrac{2\pi}{3}\right) $   et $\left( \dfrac{3\pi}{4}\right) $.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=4]
\draw (0,0) arc (0:360:1);
\draw (-1,0) node{$\bullet$} node[below]{$O$};
\draw[-stealth] (-1,0)--(0,0) node[right]{$x$};
\draw[-stealth] (-1,0)--(-1,1) node[left]{$y$};
\draw[dashed, gray, xstep=0.1, ystep=0.1] (-2,-1)grid(0,1);
\draw[red, very thick] (-1,0)--(-0.1,0.4)node{$\bullet$} node[above]{$M$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item 	Donner les coordonnées des quatre points $A$, $B$, $C$ et $D$.
\end{enumerate}

\item  $M$ est un point du  cercle trigonométrique défini par $\left( \vecteur{OI}, \vecteur{OM} \right) = \alpha$ avec $\alpha \in \left] 0; \dfrac{\pi}{2} \right[$.

Placer sur le cercle trigonométrique les points $M_1$  et  $M_2$ tels que $\left( \vecteur{OI}, \vecteur{O{M_1}} \right) = \dfrac{\pi}{2}+\alpha$ et  $\left( \vecteur{OI}, \vecteur{O{M_2}} \right) = \pi -\alpha$.

	\item \begin{enumerate} \item On donne $\sin \left(\dfrac{\pi}{10}\right)= \dfrac{\sqrt{5}-1}{4}$.  Donner la valeur exacte de $\sin \left(-\dfrac{9\pi}{10}\right)$	
	\item Calculer  $\cos  \left(\dfrac{\pi}{10}\right)$.	
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $A$, $B$ et $C$ trois points d'un cercle ($\Gamma{}$) de centre
  $O$. Soit $D$ le point diamétralement opposé à $A$ sur ($\Gamma{}$).

 
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Montrer en utilisant la relation de Chasles que
      $\left(\vecteur{OB},\vecteur{OD}\right)=\pi{}-\left(\vecteur{OA},\vecteur{OB}\right)$.
    \item Exprimer que la somme des angles du triangle $AOB$ est égale
      à $\pi{}$.
    \item En déduire que
      $\left(\vecteur{OB},\vecteur{OD}\right)=2\left(\vecteur{AB},\vecteur{AO}\right)$.
    \end{enumerate}
  \item On peut montrer de même que :

    $\left(\vecteur{OD},\vecteur{OC}\right)=2\left(\vecteur{AO},\vecteur{AC}\right)$.

    En déduire que
    $\left(\vecteur{OB},\vecteur{OC}\right)=2\left(\vecteur{AB},\vecteur{AC}\right)$.

  \item Compléter l'énoncé du théorème : 

    « L'angle au ........ est égal au double de l'angle inscrit
    interceptant le même .......................»
  \end{enumerate}
\end{exercise}



\end{document}
